%%-*-latex-*-

\input{moliere.tex}

\vspace*{1cm}

\lettrine{J}{usqu'à présent}, les compilateurs ASN.1 sont déficients
quant à leur analyse syntaxique. En effet, ils ne parviennent pas à
reconnaître toute la grammaire du langage, et par conséquent, imposent
des restrictions par rapport à celle-ci, ou bien ont un comportement
inattendu et celé. Nous montrons que l'on peut obtenir une grammaire
ASN.1 dans sa version de \oldstylenums{1990} ayant la propriété LL(1)
(section~\vref{LL1}), grâce à une suite de transformations à partir de
la forme normalisée, sans faire aucun compromis avec celle-ci. Une
grammaire peut être ici considérée comme étant un ensemble d'équations
rationnelles ayant pour (plus petite) solution un langage non
contextuel. Chaque transformation est donc décrite en fonction
d'opérations rationnelles (union, produit et étoile) garantissant
l'invariance du langage engendré par la grammaire résultante.

Les macros ASN.1 sont traitées mais pas dans toute leur généralité,
étant donné que cela est irréalisable. Les restrictions apportées
permettent de réaliser en OCaml un analyseur syntaxique complet
fonctionnant en \emph{une passe}.

Tout d'abord nous présentons une grammaire LL(1) pour le lexique
d'ASN.1, obtenue à partir des indications en langue naturelle du
document ISO. Ensuite vient l'étude de la syntaxe d'ASN.1.  La
contrainte qui guidait le choix des transformations était de rendre
analysable de façon descendante la grammaire finale, ce qui impliquait
qu'elle devait être non ambiguë.  Or, la question de l'ambiguïté d'une
grammaire étant un problème indécidable, il a fallu faire des choix
explicites \emph{ad hoc} pour résoudre les difficultés rencontrées.
De plus, nous ne savions même pas \emph{a priori}, en supposant
éliminées ces difficultés, s'il existait une grammaire LL(1) pour
ASN.1. Ces deux raisons rendirent nécessaire un travail «~à la main~».
D'autre part, étant données deux grammaires, le problème de l'égalité
des langages engendrés par celles-ci est aussi indécidable
\citep{AhoUllman}.  Par conséquent, la preuve de cette égalité se fera
par la présentation \emph{in extenso}, étape par étape, de chaque
transformation syntaxique (cf. annexe pour tous les détails).  Pour
faciliter la compréhension, la grammaire initiale sera découpée en
sections dont nous suivrons l'évolution. La preuve de la propriété
LL(1) est donnée ensuite. Les errata de la norme ont été pris en
compte dès les étapes initiales des transformations, leur validité
étant rétroactive.  Ils sont signalés dès leur première apparition.

\input{presentation_du_formalisme_syntaxique}
\input{nouvelle_grammaire_d_ASN}
\input{verification_de_la_propriete_LL1}
\input{macros}
\input{transformations_grammaticales}
