\section{Présentation du formalisme syntaxique}

\subsection{Les grammaires algébriques}

La notation pour les grammaires adoptée dans ce document est
\emph{grosso modo} la BNF (\emph{Backus-Naur Form}), plus quelques
ajouts (notamment d'opérateurs rationnels).

\subsubsection{Lexique}

\begin{itemize}

  \item Les identificateurs de terminaux apparaissent en minuscules.

  \item Les mots-clefs sont en majuscules. 

  \item Les identificateurs de non-terminaux sont la concaténation
    d'identificateurs en minuscules, débutant chacun par une
    majuscule.

  \item Les extraits de syntaxe concrète (terminaux) sont entre
    guillemets ---~si ces derniers font partie de la syntaxe concrète,
    alors ils sont précédés d'une contre-oblique (anglais,
    \emph{backslash}).

\end{itemize}

\subsubsection{Grammaires}
\label{GRAM}

Nous appellerons \emph{règle de production} (ou, en abrégé,
\emph{règle}), le couple formé par un non-terminal et tous les mots
qui peuvent en être dérivés en une étape. Nous nommerons \emph{membre
  droit d'une règle de production} (ou ,en abrégé, \emph{membre
  droit}) un des mots (constitué de terminaux ou non) que l'on peut
dériver en une étape. Par exemple, $\textrm{X}_0 \textrm{X}_1 \ldots
\textrm{X}_n$ est un membre droit de la règle de production~X dans
\begin{equation*}
\textrm{X} \rightarrow \textrm{X}_0 \textrm{X}_1 \ldots \textrm{X}_n
\mid \ldots
\end{equation*}
Nous baptiserons \emph{production} l'ensemble des membres droits d'une
règle de production.
\begin{description} 

  \item[Structure] La grammaire est découpée en sections qui sont
    divisées en sous-sections séparées par une ligne. Le but de ce
    découpage est de regrouper des règles qui ont une sémantique
    voisine ou qui contribuent à une même sémantique. Une
    sous-section~$A$ séparée par une ligne double d'une
    sous-section~$B$ signifie que $B$~est une transformée
    de~$A$. L'ordre des règles au sein d'une même sous-section est
    significatif: c'est un parcours en largeur à partir d'une règle
    d'entrée, en considérant les productions dans l'ordre d'écriture.
    L'ordre entre les règles d'entrée n'est pas significatif.

  \item[Les règles d'entrée] sont des règles qui sont appelées en
    dehors de la sous-section où elles sont définies. Si les appels
    sont restreints à la section courante, la règle est dite
    \emph{locale} (à la section), s'ils sont limités au dehors de la
    section définissante, elle est dite \emph{globale}, et s'il existe
    des appels à la fois dans la section courante et dans les autres
    sections, elle est qualifiée de \emph{mixte}. Dans le premier cas,
    l'identificateur du non-terminal définissant apparaîtra en
    italique, dans le deuxième en souligné, et dans le dernier en
    italique souligné. L'axiome sera en gras. Il peut y avoir
    plusieurs règles d'entrée dans une sous-section.

  \item[Commentaires] Dans la présentation des grammaires
    intermédiaires, les commentaires seront dans des boîtes, après les
    règles. Il est impératif de les lire dans l'ordre d'apparition
    dans la sous-section, car ils peuvent décrire des transformations
    composées (d'où le séquencement). Pour la même raison, il faut
    lire les sections dans l'ordre d'apparition. D'autre part, les
    règles créées par une transformation seront données entre
    parenthèses.

  \item[Conventions] En transformant une règle se créent de nouvelles
    règles pour lesquelles il est difficile de trouver un
    identificateur pertinent suggérant sa sémantique. Dans ce cas,
    chacune de ces règles aura pour identificateur la concaténation de
    celui de la règle appelante (parfois abrégé), plus un préfixe
    et/ou un suffixe, souvent numéroté. Dans les exemples contenus
    dans ce document, nous adopterons en outre les conventions
    lexicographiques supplémentaires suivantes:
    \begin{itemize}

      \item La production vide est notée~$\varepsilon$.

      \item Une lettre latine minuscule représente toujours un
        terminal.

      \item Une lettre latine majuscule représente toujours un
        non-terminal.

      \item Une lettre grecque minuscule représente toujours une
        concaténation quelconque de terminaux et de non-terminaux.

      \item Nous noterons $\textrm{A} \Longrightarrow \alpha$ la
        relation «~A produit~$\alpha$~».

    \end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{Opérateurs rationnels}
\label{OPRAT}

Les opérateurs rationnels suivants ont été rajouté à la notation BNF,
pour gagner en compacité et lisibilité (il ne s'agit pas d'un gain
d'expressivité) : $\alpha^*$, $\alpha^+$, [$\alpha$], \{ A a \ldots
\}$^*$, \{ A a \ldots \}$^+$.  Chaque occurrence de ces expressions
peut être remplacée par un non-terminal dont la règle définissante est
spécifique. Voici le tableau donnant leur définition .
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|} \hline
 \multicolumn{1}{|c|}{Notation}
 &
 \multicolumn{1}{c|}{Définition}
 &
 \multicolumn{1}{c|}{Contrainte de validité} \\ \hline \hline

 X $\rightarrow \alpha^*$
 &
 X $\rightarrow \alpha$ X $\mid \varepsilon$
 &
 $\neg (\alpha \stackrel{*}{\Longrightarrow} \varepsilon)$ \\ \hline

 X $\rightarrow \alpha^+$
 &
 X $\rightarrow \alpha \textrm{A}^*$
 & 
 $\neg (\alpha \stackrel{*}{\Longrightarrow} \varepsilon)$ \\ \hline

 X $\rightarrow$ [$\alpha$]
 &
 X $\rightarrow \alpha \mid \varepsilon$
 &
 $\neg (\alpha \stackrel{*}{\Longrightarrow} \varepsilon)$ \\ \hline

 X $\rightarrow$ \{A a \ldots\}$^*$
 &
 X $\rightarrow \varepsilon \mid$ A (a A)$^*$ 
 &
 $\neg (\mbox{A} \stackrel{*}{\Longrightarrow} \varepsilon)$ \\ \hline

 X $\rightarrow$ \{A a \ldots\}$^+$
 &
 X $\rightarrow$ A (a A)$^*$  
 &
 $\neg (\mbox{A} \stackrel{*}{\Longrightarrow} \varepsilon)$ \\ \hline
\end{tabular} 
\end{center} 

\noindent Les définitions choisie sont LL(1).

\subsection{Les transformations de grammaires}

Ce sont des applications de propriétés de base des expressions
rationnelles, exprimées avec des notations un peu différentes dans le
cadre des grammaires algébriques.

\paragraph{La factorisation} forme des préfixes ou des suffixes (ou
les deux à la fois) d'un ensemble de productions d'une même règle.
\begin{itemize}

  \item \textbf{Préfixe} \\
    \begin{tabular}{@{}lll@{}}
      $\textrm{X} \rightarrow \beta \gamma_{1} \mid \beta \gamma_{2}
      \mid \ldots \mid \beta \gamma_{n} \mid \textrm{B}$
      & \emph{devient}
      & \begin{tabular}{@{}l@{\;}r@{\;}l@{}}
          X & $\rightarrow$ & $\beta \textrm{Y} \mid \textrm{B}$\\
          Y & $\rightarrow$ & $\gamma_{1} \mid \gamma_{2} \mid
              \ldots \mid \gamma_{n}$
        \end{tabular}
    \end{tabular}

  \item \textbf{Suffixe} \\
    \begin{tabular}{@{}lll@{}}
      $\textrm{X} \rightarrow \alpha_{1} \beta \mid \alpha_{2} \beta
      \mid \ldots \mid \alpha_{n} \beta \mid \textrm{B}$
      & \emph{devient}
      & \begin{tabular}{@{}l@{\;}r@{\;}l@{}}
          X & $\rightarrow$ & $\textrm{Y} \beta \mid \textrm{B}$\\
          Y & $\rightarrow$ & $\alpha_{1} \mid \alpha_{2} \mid
                              \ldots \mid \alpha_{n}$
        \end{tabular}
    \end{tabular}

  \item \textbf{Bifixe} \\
    \begin{tabular}{@{}l@{\;\;}l@{\;\;}l@{}}
      $\textrm{X} \rightarrow \alpha \beta_{1} \gamma \mid \alpha
      \beta_{2} \gamma \mid \ldots \mid \alpha \beta_{n} \gamma \mid
      \textrm{B}$
      & \emph{devient}
      & \begin{tabular}{@{}l@{\;}r@{\;}l@{}}
          X & $\rightarrow$ & $\alpha \textrm{Y} \gamma \mid
                              \textrm{B}$ \\
          Y & $\rightarrow$ & $\beta_{1} \mid \beta_{2} \mid \ldots
                              \mid \beta_{n}$
        \end{tabular}
    \end{tabular}

\end{itemize}
Nous pouvons appliquer ces factorisations si $n=1$, ou sur une partie
seulement des productions factorisables.

\paragraph{La réduction} regroupe des productions d'une même règle pour
    former un nouveau non-terminal: \\
\begin{tabular}{lcl}
  $\textrm{X} \rightarrow \alpha_{1} \mid \alpha_{2} \mid \ldots \mid
  \alpha_{n}$
  & \emph{devient} 
  & \begin{tabular}{lrl}
      X & $\rightarrow$ & $\textrm{Y} \mid \alpha_{i+1} \mid \alpha_{i+2}
                          \mid \ldots \mid \alpha_{n}$ \\
      Y & $\rightarrow$ & $\alpha_{1} \mid \alpha_{2} \mid \ldots
                           \mid \alpha_{i}$
    \end{tabular}
\end{tabular}

\paragraph{L'élimination} Toute règle devenue inutile (typiquement à la
suite d'une expansion globale) peut être supprimée.  Une règle
d'entrée globale ou mixte, devenue inutile au sein d'une section, n'y
figurera plus par la suite ---~ce qui ne signifie pas son élimination
de la grammaire! Nous pouvons aussi éliminer les productions
redondantes au sein d'une même règle pour n'en conserver qu'une.
\begin{description}

  \item[Remarque 1] La transformation suivante n'est \emph{pas} une
    élimination:\\
    \begin{tabular}{lcl}
        $\textrm{X} \rightarrow \textrm{X} \mid \textrm{A}$
      & \emph{devient}
      & $\textrm{X} \rightarrow \textrm{A}$
    \end{tabular} \\
    Cf. le paragraphe consacré au lemme d'Arden (\vref{Arden}).

  \item[Remarque 2] L'élimination suivante est licite:\\
    \begin{tabular}{lcl}
      $\textrm{X} \rightarrow \texttt{lower$_{val}$} \mid
      \texttt{lower$_{id}$}$
      & \emph{devient}
      & $\textrm{X} \rightarrow \texttt{lower}$
    \end{tabular}

\end{description}

\paragraph{Le renommage} Pour des raisons de lisibilité, les
identificateurs peuvent être renommés globalement dans toute la
grammaire.  Nous tâcherons d'éviter cette manipulation en choisissant
dès le départ des noms adaptés pour éviter les collisions.

\paragraph{L'expansion} peut être totale, partielle, préfixe, suffixe ou
globale.
\begin{description}

  \item[Totale] Elle consiste à substituer textuellement tout le
    membre droit d'une règle à \emph{une} occurrence du non-terminal
    correspondant. Par exemple:\\
        \begin{tabular}{lcl}
          \begin{tabular}{lrl}
            A & $\rightarrow$ & a B C \\
            & $\mid$        & B \\
            B & $\rightarrow$ & b A \\
            & $\mid$        & b \\
            C & $\rightarrow$ & c \\
          \end{tabular} 
          &
          \emph{devient}
          &
          \begin{tabular}{lrl}
            A & $\rightarrow$ & a b A C \\
            & $\mid$        & a b C \\
            & $\mid$        & B \\
            B & $\rightarrow$ & b A \\
            & $\mid$        & b \\
            C & $\rightarrow$ & c \\
          \end{tabular}
        \end{tabular}
  
        Ce sera l'expansion par défaut, en l'absence de qualificatif.

      \item[Globale] C'est une expansion \textbf{totale} d'une règle
        pour toutes les occurrences possibles dans toute la grammaire
        (cette règle peut alors être éliminée).  La présentation des
        transformations se faisant par modules, le lecteur pourrait
        être dérouté par cette portée globale.  Concrètement, une
        expansion globale équivaudra à une expansion totale appliquée
        à toute la sous-section, suivie d'une élimination; sinon une
        note sera fournie.

      \item[Partielle] C'est la composition d'une expansion
        \textbf{globale}, d'une factorisation bifixe partielle et d'un
        renommage. En résumé:\\
        \begin{tabular}{lrl}
          Z & $\rightarrow$ & $\alpha$ A $\beta$ \\
          A & $\rightarrow$ & $\gamma_{1} \mid \gamma_{2} \mid \ldots \mid
          \gamma_{n}$
        \end{tabular}

        \emph{devient}

        \begin{tabular}{lrl}
          Z & $\rightarrow$ & $\alpha \gamma_{1} \beta \mid \alpha
          \gamma_{2} \beta \mid \ldots \mid \alpha \gamma_{i-1} \beta
          \mid \alpha$ A $\beta$ \\
          A & $\rightarrow$ & $\gamma_{i} \mid \gamma_{i+1} \mid
          \ldots \mid \gamma_{n}$
        \end{tabular}
    
      \item[Préfixe] C'est la composition d'une expansion
        \textbf{globale} d'une règle factorisable à gauche, d'une
        factorisation bifixe et d'un renommage. Schématiquement:\\
        \begin{tabular}{lrl}
            Z & $\rightarrow$ & $\alpha$ A $\beta$ \\
            A & $\rightarrow$ & $\gamma \alpha_{1} \mid \gamma
            \alpha_{2} \mid \ldots \mid \gamma \alpha_{n}$
        \end{tabular}

        \emph{devient}

        \begin{tabular}{lrl}
            Z & $\rightarrow$ & $\alpha \gamma$ A $\beta$ \\
            A & $\rightarrow$ & $\alpha_{1} \mid \alpha_{2} \mid
            \ldots \mid \alpha_{n}$
        \end{tabular}

      \item[Suffixe] C'est la composition d'une expansion
        \textbf{globale} d'une règle factorisable à droite, d'une
        factorisation bifixe et d'un renommage. C'est-à-dire:\\
        \begin{tabular}{lrl}
            Z & $\rightarrow$ & $\alpha$ A $\beta$ \\
            A & $\rightarrow$ & $\alpha_{1} \gamma \mid \alpha_{2}
                \gamma \mid \ldots \mid \alpha_{n} \gamma$
        \end{tabular}

        \emph{devient}

        \begin{tabular}{lrl}
            Z & $\rightarrow$ & $\alpha$ A $\gamma \beta$ \\
            A & $\rightarrow$ & $\alpha_{1} \mid \alpha_{2} \mid
            \ldots \mid \alpha_{n}$
        \end{tabular}

    \end{description}

\paragraph{L'option} \label{OPTION} C'est le cas particulier de
l'expansion \textbf{partielle} d'une production vide, suivie d'une
«~mise entre crochets~». Par exemple:\\
    \begin{tabular}{lcl}
      \begin{tabular}{lrl}
        A & $\rightarrow$ & a B C \\
        & $\mid$        & B \\
        B & $\rightarrow$ & b A \\
        & $\mid$        & $\varepsilon$ \\
        C & $\rightarrow$ & c
      \end{tabular} 
      &
      \emph{devient}
      &
      \begin{tabular}{lrl}
        A & $\rightarrow$ & a [B] C \\
        & $\mid$        & [B] \\
        B & $\rightarrow$ & b A \\
        C & $\rightarrow$ & c 
      \end{tabular} 
    \end{tabular}

    De même, nous assimilerons à une option (par raccourci) la
    transformation:

    \begin{tabular}{lcl}
      \begin{tabular}{lrl}
        X & $\rightarrow$ & A \\
        & $\mid$        & b \\
        
        A & $\rightarrow$ & \{ B ``\textsf{,}'' \ldots\}* \\
        & $\mid$        & [a B c] \\
        & $\mid$        & a
      \end{tabular}
      &
      \emph{devient}
      &
      \begin{tabular}{lrl}
        X & $\rightarrow$ & [A] \\
        & $\mid$        & b \\
        A & $\rightarrow$ & \{ B ``\textsf{,}'' \ldots\}$^+$ \\
        & $\mid$        & a B c \\
        & $\mid$        & a
      \end{tabular}
    \end{tabular}

    Dans le but de faciliter la preuve de la propriété LL(1) de la
    grammaire finale, nous appliquerons l'option chaque fois que cela
    sera possible. Ainsi, la forme résultante ne contiendra plus de
    productions vides \emph{explicites} (attention : nous ne faisons
    \emph{pas} disparaître ces productions!). En d'autres termes, nous
    n'autorisons aucune règle à produire explicitement~$\varepsilon$.

Notons que les réciproques des factorisations, des réductions, des
expansions et des options sont aussi des transformations licites.

\subsubsection{Le lemme d'Arden}
\label{Arden}

Supposons que nous ayons une équation rationnelle de langages de la
forme $\textrm{X} = \alpha \textrm{X} + \beta$, avec $\varepsilon \not
\in \alpha$, et où~$+$ représente la disjonction ($\mid$).  Alors le
lemme d'Arden affirme que $\textrm{X} = \alpha^* \beta$ est la
solution unique de l'équation.  Si $\varepsilon \in \alpha$, alors
$\textrm{X} = \alpha^* (\beta + \gamma)$ est solution, quelque
soit~$\gamma$ (qui peut même être un langage contextuel).  Nous avons
donc une infinité de solutions, et nous choisirons dans ce cas le plus
petit langage solution (le point fixe minimal): $\textrm{X} = \alpha^*
\beta$.  En résumé, nous autoriserons toujours la transformation:
$\textrm{X} \rightarrow \alpha \textrm{X} \mid \beta$ devient
$\textrm{X} \rightarrow \alpha^* \beta$. Nous avons ainsi le cas
particulier $\textrm{X} \rightarrow \textrm{X} \mid \beta$ devient
$\textrm{X} \rightarrow \beta$.  Nous nommerons \emph{Arden} toutes
les transformations élémentaires qui impliquent l'application du lemme
d'Arden:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|} \hline
    \begin{tabular}{lcl}
      \begin{tabular}{c}
        X $\rightarrow \alpha$ X $\mid \varepsilon$ \\
        \emph{ou} \\
        X $\rightarrow$ X $\alpha \mid \varepsilon$
      \end{tabular}
      &
      \emph{devient}
      &
      X $\rightarrow \alpha^*$ \\
    \end{tabular} \\ \hline \\

    \begin{tabular}{lrl}
      \begin{tabular}{c}
        X $\rightarrow \alpha$ X $\mid \alpha$ \\
        \emph{ou} \\
        X $\rightarrow$ X $\alpha \mid \alpha$
      \end{tabular}
      &
      \emph{devient}
      &
      X $\rightarrow \alpha^+$ \\
    \end{tabular} \\ \hline \\

    \begin{tabular}{lcl}
      X $\rightarrow$ A $\mid$ A a X 
      &
      \emph{devient}
      &
      X $\rightarrow$ \{A a \ldots\}$^+$ \\
    \end{tabular} \\ \hline \\
    
    \begin{tabular}{lcl}
      X $\rightarrow \varepsilon \mid$ A $\mid$ A a X 
      &
      \emph{devient}
      &
      X $\rightarrow$ \{A a \ldots\}$^*$ \\
    \end{tabular} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{description}

  \item[Remarque 1] Nous avons: $\textrm{X} \rightarrow \textrm{X}
    \alpha \mid \beta$ devient $\textrm{X} \rightarrow \beta \alpha^*$.

  \item[Remarque 2] Le lemme d'Arden permet d'écrire des égalités non
    triviales, comme par exemple: $(a+cb^*d)^* = a^* +
    a^*c(b+da^*c)^*da^*$.

\end{description}

\subsubsection{Ambiguïtés syntaxiques}
\label{Ambiguïtés}

L'ambiguïté d'une grammaire est toujours un problème épineux pour
l'analyse du langage qu'elle engendre. Une grammaire est ambiguë si et
seulement si on peut construire deux dérivations différentes pour un
même mot du langage.  Une condition suffisante d'ambiguïté est la
double récursivité d'une règle. Quand la double récursivité est au
sein d'une même production, nous pouvons parfois régler ce problème en
appliquant le lemme d'Arden.  Un cas typique où apparaît cette double
récursivité est celui des grammaires d'expressions arithmétiques, où
des opérateurs sont binaires et infixes: $\textrm{E} \rightarrow
\textrm{E}$ ``\textsf{$+$}'' E $\mid$ E ``\textsf{$*$}'' E $\mid$
``\textsf{(}'' E ``\textsf{)''} $\mid$ \textbf{id}. Si la double
récursivité est à gauche et à droite, sur deux productions, nous
pouvons procéder comme suit. Supposons: $\textrm{Z} \rightarrow
\textrm{A} \textrm{Z} \mid \textrm{Z} \textrm{B} \mid \textrm{C}$. Le
lemme d'Arden donne ici: $\textrm{Z} \rightarrow \textrm{A} \textrm{Z}
\textrm{B}^* \mid \textrm{C} \textrm{B}^*$. Or, il est trivial que:
$\textrm{X} \rightarrow \alpha \textrm{X} \beta \mid \gamma$ devient
$\forall n \geq 0.\textrm{X} \rightarrow \alpha^n \gamma
\beta^n$. D'où: $\forall n \geq 0.\textrm{Z} \rightarrow \textrm{A}^n
(\textrm{C} \textrm{B}^*) (\textrm{B}^*)^n$, qui se simplifie en
$\textrm{Z} \rightarrow \textrm{A}^* \textrm{C} \textrm{B}^*$. En
réécrivant $Z \rightarrow \textrm{A}^+ \textrm{C} \textrm{B}^* \mid
\textrm{C} \textrm{B}^*$, il vient $\textrm{Z} \rightarrow \textrm{A}
\textrm{Z} \mid \textrm{C} \textrm{B}^*$. En résumé, nous retiendrons
la transformation suivante:\\
\begin{tabular}{|l|} \hline 
$\textrm{Z} \rightarrow \textrm{A} \textrm{Z} \mid \textrm{Z}
  \textrm{B} \mid \textrm{C}$ devient $\textrm{Z} \rightarrow
  \textrm{A} \textrm{Z} \mid \textrm{C} \textrm{B}^*$\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Lexique d'ASN.1}

\subsubsection{Une grammaire pour le lexique d'ASN.1}

À partir de la norme nous pouvons extraire une grammaire du lexique
(non LL(1)). Pour plus de détails voir le code de l'analyseur lexical
en annexe.
\begin{center}
\begin{tabular}{|lrl|} \hline 
         &               & \\
Lower    & $\rightarrow$ & ``a'' $\mid$ ``b'' $\mid$ \ldots $\mid$ ``z'' \\
Upper    & $\rightarrow$ & ``A'' $\mid$ ``B'' $\mid$ \ldots $\mid$ ``Z'' \\
Letter   & $\rightarrow$ & Lower $\mid$ Upper \\
Digit    & $\rightarrow$ & ``0'' $\mid$ ``1'' $\mid$ \ldots $\mid$ ``9'' \\
Alpha    & $\rightarrow$ & Letter $\mid$ Digit \\
ExtAlpha & $\rightarrow$ & Alpha $\mid$ extrasym \\
HexaBin  & $\rightarrow$ & ``H'' $\mid$ ``B'' \\ 
         &               & \\ \hline

       &               & \\
Lexer  & $\rightarrow$ & Tokens$^*$ \\
Tokens & $\rightarrow$ & Blank$^*$ Start \\
Blank  & $\rightarrow$ & ``$\sqcup$'' $\mid$ ``\texttt{$\backslash$t}'' $\mid$
``\texttt{$\backslash$n}'' \\
Start  & $\rightarrow$ & stdsym \\
       & $\mid$        & Digit$^+$ \\
       & $\mid$        & ``-'' [AuxMinus] \\
       & $\mid$        & ``.'' [AuxDot] \\
       & $\mid$        & ``:'' [AuxColon] \\
       & $\mid$        & ``\texttt{$\backslash$"}'' AuxString \\
       & $\mid$        & ``\texttt{'}'' Alpha$^*$ ``\texttt{'}'' HexaBin \\
       & $\mid$        & Lower AuxRef \\
       & $\mid$        & Upper AuxRef \\ 
       &               & \\ \hline 

          &               & \\
AuxMinus  & $\rightarrow$ & ``-'' [Comment] \\
AuxDot    & $\rightarrow$ & ``.'' [``.''] \\
AuxColon  & $\rightarrow$ & ``:'' [Four] \\
AuxString & $\rightarrow$ & ExtAlpha$^*$ ``\texttt{$\backslash$"}''
[``\texttt{$\backslash$"}'' AuxString] \\
AuxRef    & $\rightarrow$ & Alpha$^*$ ``-'' (Alpha$^+$ ``-'')$^*$
AuxMinus \\ 
          &               & \\ \hline 
 
        &               & \\
Comment & $\rightarrow$ & ``\texttt{$\backslash$n}'' $\mid$ '-' [AuxCom] $\mid$ ExtAlpha [Comment] \\
AuxCom  & $\rightarrow$ & ``-'' $\mid$ Comment \\
Four    & $\rightarrow$ & ``='' $\mid$ AuxColon \\ 
        &               & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Ambiguïtés lexicales}
\label{AMBLEX}

D'après le document ISO, plusieurs terminaux sémantiquement différents
sont lexicalement indistinguables.  Seul le contexte où ils
apparaissent permet de les distinguer.  Ainsi, un identificateur de
type \texttt{type\-ref\-eren\-ce} est identique à un identificateur de
module \texttt{module\-ref\-erence}.  De même, un identificateur de
valeur \texttt{value\-reference} est identique à un identificateur de
champ \texttt{identifier} dans un type \texttt{SEQUENCE}. Dans la
grammaire de la syntaxe d'ASN.1, ils seront dénotés respectivement par
les identificateurs \texttt{upper} et \texttt{lower}.  Lorsqu'il n'y a
pas d'ambiguïté, nous ferons figurer en indice la véritable nature du
terminal: \\
\begin{tabular}{lcl}
\texttt{typereference}, \texttt{modulereference}
&
$\rightarrow$
&
\texttt{upper$_{typ}$}, \texttt{upper$_{mod}$}, \texttt{upper} \\

\texttt{valuereference}, \texttt{identifier}
&
$\rightarrow$
&
\texttt{lower$_{val}$}, \texttt{lower$_{id}$}, \texttt{lower} \\
\end{tabular} \\

Les terminaux \texttt{bstring} et \texttt{hstring} ont la même
sémantique (qui est celle de dénoter un nombre en base binaire ou
hexadécimale), et seront donc fusionnés sous le nom
\texttt{basednum}. De plus, \texttt{cstring} qui dénote une chaîne de
caractères à été rebaptisé \texttt{string}.
